\section{Описание алгоритмов}
\subsection{Приведение задачи к закрытому виду}
\label{section:toClosedForm}
\begin{algorithm}[H]\label{points}
	\KwData{$matrix, need, stock, penalty$ -- матрица стоимостей перевозок, запасы, потребности и штрафы за недопоставку (штрафы указываются в случае недостатка запасов на складах)}
	\KwResult{измененные $matrix, need, stock$: задача является закрытой}
	overallNeed - суммарная потребность в товаре по всем потребителям\;
	overallStock -суммарный запас товара у поставщиков\;
	delta := overallStock - overallNeed\;
	\If{delta < 0}
	{	fakeRow - столбец, соответствующий фиктивному поставщику, стоимости перевозок равны штрафам за недопоставку\;
		присоединить к матрице фиктивную строку\;
		добавить в конец вектора запасов -delta\;
	}
	\If{delta > 0} 
	{
		fakeColumn - колонка, соответствующая фиктивному потребителю, стоимости перевозок нулевые\;
		присоединить к матрице фиктивный столбец\;
		добавить в конец вектора потребностей delta\;
	}
	return matrix, stock, need\;
	\caption{Приведение задачи к закрытому виду}
\end{algorithm}
\subsection{Метод северо-западного угла}
Вход: запас, потребность
\begin{enumerate}
    \item Начинаем заполнять таблицу с левого верхнего угла (северо-запад) i=0, j=0
    \item Ищем минимум из Запас[i] и Потребность[j] и заполняем им ячейку, в которой находимся
    \item Вычитаем из Запас[i] и Потребность[j] найденный минимальный элемент
    \item Передвигаемся вправо (j++) по матрице, если Запас[i] != 0, вниз (i++), если Потребность[j] != 0, иначе, двигаемся по диагонали
    \item Повторяем 2-4 пока не окажемся в правой нижней ячейке
\end{enumerate}
\subsection{Метод минимального тарифа}
Вход: матрица стоимости, запас, потребность
\begin{enumerate}
    \item Перемещаемся в ячейку с минимальной стоимостью
    \item Проверяем, что Запас[i] и Потребность[j] не нулевые
    \item Ищем минимум из Запас[i] и Потребность[j] и заполняем им ячейку, в которой находимся
    \item Вычитаем из Запас[i] и Потребность[j] найденный минимальный элемент
    \item Повторяем 1-4 пока вектора Запас и Потребность не станут нулевыми (всегда произойдёт, если выполнены условия применимости)
\end{enumerate}

\subsection{Решение транспортной задачи закрытого типа методом потенциалов}
\subsubsection{Общее описание алгоритма}
Метод потенциалов решает задачу в следующей постановке: найти минимум линейной целевой функции $f(x) = \sum_{i=1}^{m}\sum_{j=1}^{n}c_{ij}x_{ij}$, где $c_{ij}$ - заданная \emph{матрица тарифов},а $x_{ij}$ -- объёмы перевозки, которые могут принимать значения из \emph{множества допустимых планов} 
\begin{equation}\label{eq:closedProblem}
\begin{array}{ll}
D:=\{ x \in \mathds{R}^{m\times n}| \sum_{j=1}^{n}x_{ij}=a_i, i \in {1,m}; \\
\sum_{i=1}^{m}x_{ij}=b_j, j \in {1,n}; \\
x_{ij} \ge 0, i \in {1,m}, j \in {1,n}\\
\sum_i a_i = \sum_j b_j \}\\
\end{array}
\end{equation}
Решение состоит из следующих шагов:
\begin{enumerate}
	\item Вычисляется начальный план (например, методом северо-западного угла). После этого транспортная таблица $x$ будет содержать $m+n-1$ ненулевых компонент.
	\item Вычисляются векторы \emph{потенциалов} $u \in \mathds{R}^m, v \in \mathds{R}^n$ из условий:
	\begin{equation}\label{eq:uv}
	v_j-u_i = c_{ij}, x_{ij} > 0
	\end{equation}
	Поскольку в системе (\ref{eq:uv}) $n+m-1$ уравнений и $n+m$ переменных, вводится искусственное ограничение: $v_0 = 0$. В построенном алгоритме система решается с помощью составления и обхода в ширину графа, где узлы -- компоненты векторов $u$ или $v$, а рёбра проводятся, если две вершины связаны уравнением. Начиная из вершины, соответствующей $v_0$, при корректно заданной матрице начального плана перевозок можно обойти все вершины графа.
	\item Для \emph{свободных клеток}, т. е. для не связанных пар <<поставщик-продавец>>, вычисляются \emph{разности потенциалов} $\alpha_{ij} = v_j-u_i$
	\item Если $\forall i, j : x_{i,j}=0 \rightarrow \alpha_{ij} \le c_{ij}$, то, как следует из результатов теории двойственности \cite{konuh}, план оптимальный и процесс завершается. В противном случае продолжаем алгоритм: переходим к пересчёту плана.
	\item выберем $(i,j)=arg\max_{i,j}(\alpha_{ij}-c_{ij})$. Ячейка с координатами $i,j$ - \emph{вводимая} в план перевозок.
	\item Находим \emph{цепочку преобразования плана} -- замкнутую последовательность перемещений внутри таблицы по горизонтали и вертикали попеременно, начинающуюся и кончающуюся во вводимой клетке, в которой все ячейки, где меняется направление (\emph{вершины}), -- заполненные (кроме вводимой). Процесс отыскания цепочки описан в разделе \ref{chain}.
	\item Выбираем минимальное значение $\theta$ из всех объёмов перевозок в вершинах цепочки. Добавляем его в клетку, бывшую пустой; вычитаем из следующей в цепочке; добавляем к третьей по счёту, вычитаем из четвёртой и так далее. Клетка, значение перевозок в которой было равно $\theta$, помечается как пустая. Можно показать, что объёмы поставок после этой операции остаются прежними как у поставщиков, так и у потребителей.
	\item После изменения плана перевозок возвращаемся ко второму шагу - пересчитываем потенциалы, разности потенциалов и продолжаем алгоритм.
\end{enumerate}

\subsubsection{Поиск цепочки преобразования плана} \label{chain}
Для нахождения замкнутого пути по строкам и столбцам таблицы применён алгоритм обхода графа в глубину. Вершинами графа служат точки поворота - заполненные клетки транспортной таблицы и вводимая клетка, а рёбра проводятся, если можно перейти из одной вершины в другую.
\begin{enumerate}
	\item Инициализируем очередь кортежей вида $(i,j, dir)$, где $i, j$ - координаты клетки и $dir$ -- направление, принимает два значения (горизонтальное/вертикальное) -- то, куда мы будем двигаться из этой клетки. Вначале в очереди только вводимая клетка (направление для выхода из неё можно выбрать любое). Также инициализируем словарь, в котором ключом являетя пара координат $(i,j)$, а значением - кортеж из координат и направления. Словарь заполняется по мере обхода и хранит информацию о вершине, из которой мы попали в вершину-ключ.
	\item Пока очередь не пуста:
	\begin{enumerate}
		\item Вынимаем из очереди следующий элемент
		\item Составляем с данной клеткой список смежных клеток-вершин графа. Если указано горизонтальное направление, то это все заполненные клетки в той же строке за исключением данной, если вертикальное - в столбце.
		\item Каждую вершину из списка смежности проверяем, не является ли она изначальной. Если является, то, значит, мы  нашли подходящий цикл; восстанавливаем его задом наперёд, проходясь по словарю, и возвращаем список вершин в нужном порядке. Если же нет, то добавляем вершину в очередь (направление указываем отличное от того, которым мы пришли в клетку). Также добавляем вершину в словарь (ключ - вершина, из которой пришли).
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
